# [Базы данных.](https://gitlab.com/kosarevsky/mipt_db_2022/-/blob/main/README.md)

## Семинар 10. EXPLAIN. ANALYZE. Индексы.

### 1. Жизненный цикл запроса

*Мы написали запрос, что происходит дальше?*

1. Создается **подключение к СУБД**. В СУБД отправляется запрос в виде обычного текста.
2. Парсер **проверяет корректность синтаксиса** запроса и создает **дерево запроса**.
3. Система переписывания запросов преобразует запрос – получаем обновленное дерево запроса;
   используется [система правил](https://translated.turbopages.org/proxy_u/en-ru.ru.fff4fecf-62668e84-a3814da0-74722d776562/https/www.postgresql.org/docs/8/rules.html))
4. Планировщик / оптимизатор создает **план запроса**.
5. Обработчик рекурсивно обходит план запроса и получает результирующий набор строк.

**Дерево запроса** — специальное внутреннее представление SQL-запросов с полным его разбором по ключевым параметрам:

* Тип команды (`SELECT, UPDATE, DELETE, INSERT`);
* Список используемых отношений;
* Целевое отношение, в которое будет записан результат;
* Список полей (`*` преобразуется в полный список всех полей);
* Список ограничений (которые указаны в `WHERE`);
* и т.д.

### 2. План запроса. Как читать, на что обращать внимание. Операторы EXPLAIN и ANALYZE.

**Планировщик (planner)** – компонент PostgreSQL, пытающийся выработать наиболее эффективный способ выполнения запроса
SQL.

В плане выполнения содержится информация о том, как будет организован просмотр таблиц, задействованных в запросе,
сервером базы данных.

#### Оператор `EXPLAIN`[^1]

**Функции:**

* Выводит план выполнения, генерируемый планировщиком PostgreSQL для заданного оператора.
* Показывает, как будут сканироваться таблицы, затрагиваемые оператором — просто последовательно, по индексу и т.д.
* Показывает, какой алгоритм соединения будет выбран для объединения считанных из таблиц строк.
* Показывает ожидаемую *стоимость* (в условных единицах) выполнения запроса.
* ОТСУТСТВУЕТ в стандарте SQL.

**Синтаксис:**

```postgresql
EXPLAIN [ ( option [, ...] ) ] statement
EXPLAIN [ ANALYZE ] [ VERBOSE ] statement where option can be one of: ANALYZE [ boolean ] VERBOSE [ boolean ] COSTS [ boolean ] BUFFERS [ boolean ] TIMING [ boolean ] FORMAT { TEXT | XML | JSON | YAML }
```

```postgresql
EXPLAIN
SELECT * FROM seminar_10.my_table;
```
Результат:
```bash
QUERY PLAN
Seq Scan on my_table (cost=0.00..18334.00 rows=1000000 width=37)
```

**Что это значит?**

* Данные читаются методом Sed Scan
* Данные читаются из таблицы my_table
* cost — затраты (в некоторых условных единицах) на получение первой строки..всех строк
* rows — приблизительное количество возвращаемых строк при выполнении операции Seq Scan (никакие строки не вычитываются,
  значение приблизительное)
* width — средний размер одной строки в байтах

При повторном вызове покажет старую статистику, необходимо вызвать команду ANALYZE для ее обновления.

#### Оператор `ANALYZE`[^2]

**Функции:**

* Собирает статистическую информацию о содержимом таблиц в базе данных и сохраняет результаты в системном
  каталоге `pg_statistic`;
* Без параметров анализирует все таблицы в текущей базе данных.
* Если в параметрах передано имя таблицы, обрабатывает только заданную таблицу.
* Если в параметрах передан список имен столбцов, то сбор статистики запустится только по этим столбцам.
* ОТСУТСТВУЕТ в стандарте SQL.

**Синтаксис:**

```postgresql
ANALYZE [ VERBOSE ] [ table_name [ ( column_name [, ...] ) ] ]
```

```postgresql
ANALYZE seminar_10.my_table;
EXPLAIN SELECT * FROM seminar_10.my_table;

EXPLAIN (ANALYZE) SELECT * FROM seminar_10.my_table;
```

Результат:
```bash
QUERY PLAN
Seq Scan on foo (cost=0.00..18334.10 rows=1000010 width=37)
(actual time=0.402..97.000 rows=1000010 loops=1)

Planning time: 0.042 ms
Execution time: 138.229 ms
```

Теперь запрос будет исполняться реально.

* actual time — реальное время в миллисекундах, затраченное для получения первой строки и всех строк соответственно.
* rows — реальное количество строк, полученных при Seq Scan.
* loops — сколько раз пришлось выполнить операцию Seq Scan.
* Planning time — время, потраченное планировщиком на построение плана запроса.
* Execution time — общее время выполнения запроса.

### 3. Индексы[^3]

**Индексы** — это традиционное средство увеличения производительности БД. Используя индекс, сервер баз данных может находить
и извлекать нужные строки гораздо быстрее, чем без него. Однако с индексами связана дополнительная нагрузка на СУБД в
целом, поэтому применять их следует обдуманно.

Предположим, что у нас есть такая таблица:

```postgresql
CREATE TABLE seminar_10.test1 (
    id integer,
    content varchar
);
```

и приложение выполняет много подобных запросов:
```postgresql
SELECT content FROM seminar_10.test1 WHERE id = константа;
```

Если система **НЕ** будет заранее подготовлена, ей придётся сканировать всю таблицу test1, строку за строкой, чтобы найти
все подходящие записи. Когда таблица test1 содержит большое количество записей, а этот запрос должен вернуть всего
несколько (возможно, одну или ноль), такое сканирование, очевидно, неэффективно. Но если создать в системе индекс по
полю id, она сможет находить строки гораздо быстрее. Возможно, для этого ей понадобится опуститься всего на несколько
уровней в дереве поиска.

Подобный подход часто используется в технической литературе: термины и понятия, которые могут представлять интерес,
собираются в алфавитном указателе в конце книги. Читатель может просмотреть этот указатель довольно быстро и затем
перейти сразу к соответствующей странице, вместо того, чтобы пролистывать всю книгу в поисках нужного материала. Так же,
как задача автора предугадать, что именно будут искать в книге читатели, задача программиста баз данных — заранее
определить, какие индексы будут полезны.

Создать индекс для столбца id рассмотренной ранее таблицы можно с помощью следующей команды:
```postgresql
CREATE INDEX test1_id_index ON seminar_10.test1 (id);
```

Имя индекса `test1_id_index` может быть произвольным, главное, чтобы оно позволяло понять, для чего этот индекс.

Для удаления индекса используется команда DROP INDEX. Добавлять и удалять индексы можно в любое время.

Когда индекс создан, никакие дополнительные действия не требуются: система сама будет обновлять его при изменении данных
в таблице и сама будет использовать его в запросах, где, по её мнению, это будет эффективнее, чем сканирование всей
таблицы. Вам, возможно, придётся только периодически запускать команду ANALYZE для обновления статистических данных, на
основе которых планировщик запросов принимает решения.

**Индекс** — специальный объект БД, хранящийся отдельно от таблиц и обеспечивающий быстрый доступ к данным. Это
вспомогательные структуры: любой индекс можно удалить и восстановить заново по информации в таблице. Индексы служат
также для поддержки некоторых ограничений целостности.

В PostgreSQL встроены *шесть разных типов индексов*.

1. B-дерево
2. Хеш
3. GiST
4. SP-GiST
5. GIN
6. BRIN

**Свойства:**

* Все индексы — вторичные, они отделены от таблицы. Вся информация о них содержится в системном каталоге.
* При добавлении/изменении данных, связанных с индексом, индекс каждый раз перестраивается (это замедляет выполнение
  запроса).
* Внутри могут лежать разные математические структуры (B-дерево, черно-красное дерево…)
* Индексы могут быть многоколоночными (поддержание условия на несколько полей).
* Индексы связывают ключи и TID (tuple id - #page: #offset) — номер страницы и строки на ней.
* Обновление полей таблицы, по которым не создавались индексы, не приводит к перестроению индексов (Heap-Only Tuples,
  HOT).

*Оптимизация HOT:* при апдейте строки, если это возможно, Postgres поставит новую копию строки сразу после старой копии
строки. Также в старой копии строки проставляется специальная метка, указывающая на то, что новая копия строки находится
сразу после старой. Поэтому обновлять все индексы не нужно.

**Условия использования:**

* Совпадают оператор и типы аргументов.
* Индекс валиден.
* Важен порядок полей внутри многоколоночного индекса, чтобы накладывать условия, ожидая, что оптимизатор выберет
  индекс.
* План с его использованием — оптимален (минимальная стоимость).
* Всю информацию Postgres берет из системного каталога.

**Синтаксис:**

```postgresql
CREATE [UNIQUE] INDEX [CONCURRENTLY] [name] ON table_name [USING METHOD]...
CREATE INDEX ON my_table(column_2);
ALTER INDEX [IF EXISTS] name RENAME TO new_name
DROP INDEX [CONCURRENTLY] [IF EXISTS] name [, ...] [CASCADE|RESTRICT]

ALTER INDEX [IF EXISTS] name RENAME TO new_name
ALTER INDEX [IF EXISTS] name SET TABLESPACE tablespace_name
ALTER INDEX [IF EXISTS] name SET (storage_parameter = value [,... ])
ALTER INDEX [IF EXISTS] name RESET (storage_parameter [, ... ])
DROP INDEX [CONCURRENTLY] [IF EXISTS] name [, ...] [CASCADE|RESTRICT]
```

**Общая информация**

* Индексы работают тем лучше, чем выше селективность условия, то есть чем меньше строк ему удовлетворяет. При увеличении
  выборки возрастают и накладные расходы на чтение страниц индекса.
* Ситуация усугубляется тем, что последовательное чтение выполняется быстрее, чем чтение страниц «вразнобой». Это
  особенно верно для жестких дисков, где механическая операция подведения головки к дорожке занимает существенно больше
  времени, чем само чтение данных; в случае дисков SSD этот эффект менее выражен.

### 4. Способы считывания данных

#### 4.1 Seq Scan

**Идея:** Последовательное, блок за блоком, чтение данных таблицы.

**Преимущества:** При большом объеме данных для одного значения индексного поля, работает эффективнее индексного
сканирования, так как обычно оно работает с большими блоками данных, поэтому за одну операцию доступа потенциально может
выбрать большее количество данных, чем индексное сканирование, соответственно, нужно меньше операций доступа, скорость
выше.

**Недостатки:** Обычно выполняется гораздо медленнее индексного сканирования, так как считывает все данные таблицы.

#### 4.2 Index Scan

**Идея:** Используется индекс для условий `WHERE` (селективность условия), читает таблицу при отборе строк.

**Преимущества:** При селективности условия время N → lnN. (В результате выполнения запроса выбирается значительно
меньше строк, чем их кол-во в странице)

**Недостатки:** Если будем собирать индекс по всем полям, он будет весить зачастую значительно больше, чем данные в
таблице. При увеличении выборки возрастают шансы, что придется возвращаться к одной и той же табличной странице
несколько раз. (В таком случае оптимизатор переключается на Bitmap Scan)

#### 4.3 Bitmap Index Scan

**Идея:** Сначала Index Scan, затем контроль выборки по таблице. В большей части работа со строками (индекс по строке,
битовая карта страниц, последующий отбор)

**Преимущества:** Эффективно для большого количества строк.

**Недостатки:** Не ускоряет работу, если условие не является селективным. Выборка может оказаться слишком велика для
объема оперативной памяти, тогда строится только битовая карта страниц — она занимает меньше места, но при чтении
страницы приходится перепроверять условия для каждой хранящейся там строки.

* В случае почти упорядоченных данных построение битовой карты — лишний шаг, обычное индексное сканирование будет таким
  же.
* Создается битовая карта, где предполагаем, что в соответствии с собранной статистикой наши строки удовлетворяют нашему
  условию; в ней есть странички;
* Если условия наложены на несколько полей таблицы, и эти поля проиндексированы, сканирование битовой карты позволяет (
  если оптимизатор сочтет это выгодным) использовать несколько индексов одновременно. Для каждого индекса строятся
  битовые карты версий строк, которые затем побитово логически умножаются (если выражения соединены условием AND), либо
  логически складываются (если выражения соединены условием OR).

#### 4.4 Index Only Scan

**Идея:** Практически не обращаемся к таблице, все необходимые значения в индексе.

**Преимущества:** Очень быстрая операция.

**Недостатки:** Может применяться только тогда, когда индекс включает все необходимые для выборки поля, и дополнительный
доступ к таблице не требуется.

*Если индекс уже содержит все необходимые для запроса данные, то индекс называется покрывающим.*

### 5. SCD

**SCD (Slowly Changing Dimension)** — медленно изменяющиеся измерения, то есть измерения, не ключевые атрибуты которых
имеют тенденцию со временем изменяться.

#### 5.1 Типы SCD

Выделяют пять основных типов:

* **SCD 0**: после попадания в таблицу данные никогда не изменяются — не поддерживает версионность. Практически никогда
  не используется.
* **SCD 1**: данные перезаписываются (всегда актуальные) — используется, если история не нужна.
    * _Достоинства:_
        * Не добавляет избыточность;
        * Очень простая структура.
    * _Недостатки:_
        * Не хранит историю.
* **SCD 2**: храним историю с помощью двух полей (дата начала действия, дата окончания действия: `valid_from`
  , `valid_to`) — _используется наиболее часто_.
    * _Достоинства:_
        * Хранит полную и неограниченную историю версий;
        * Удобный и простой доступ к данным необходимого периода.
    * _Недостатки:_
        * Провоцирует на избыточность или заведение доп. таблиц для хранения изменяемых атрибутов.

![](imgs/sem_10/img_scd2.png)

Вместо `NULL` используется некоторая константа (для `valid_to — '9999-12-31'`), что позволяет писать простое условие:

```postgresql
WHERE day_dt BETWEEN valid_from_dttm AND valid_to_dttm
```

вместо

```postgresql
WHERE day_dt >= valid_from_dttm
  AND (day_dt <= valid_to_dttm
   OR valid_to_dttm IS NULL)
```

* **SCD 3**: храним старое значение для выделенных атрибутов в отдельных полях. При получении новых данных старые данные
  перезаписываются текущими значениями.
    * _Достоинства:_
        * Небольшой объем данных;
        * Простой и быстрый доступ к истории.
    * _Недостатки:_
        * Ограниченная история.

![](imgs/sem_10/img_scd3.png)

* **SCD 4**: храним в основной таблице только актуальные данные и историю изменений в отдельной таблице. Основная
  таблица всегда перезаписывается текущими данными с перенесением старых данных в другую таблицу. Обычно этот тип
  используют для аудита изменений или создания архивных таблиц.
    * _Достоинства:_
        * Быстрая работа с текущими версиями
    * _Недостатки:_
        * Разделение единой сущности на разные таблицы

![](imgs/sem_10/img_scd4.png)

#### CASE-выражения

```postgresql
CASE [expression]     -- expression – проверяемое значение
    WHEN condition_1 THEN result_1
    WHEN condition_2 THEN result_2
    ...
    WHEN condition_N THEN result_N
    ELSE result
END
```

Пример без использования `expression`:

```postgresql
CASE
    WHEN Salary >= 3000 THEN 'ЗП >= 3000'
    WHEN Salary >= 2000 THEN '2000 <= ЗП < 3000'
    ELSE 'ЗП < 2000'
END SalaryTypeWithELSE,
```

Пример с использованием `expression`:

```postgresql
CASE DepartmentID     -- проверяемое значение
    WHEN 2 THEN '10%'   -- 10% от ЗП выдать сотрудникам отдела 2
    WHEN 3 THEN '15%'   -- 15% от ЗП выдать сотрудникам отдела 3
    ELSE '5%'           -- всем остальным по 5%
END NewYearBonusPercent
```

### 6. Работа с версионными таблицами.

**Типовые задачи**

* Поддержка версионности таблиц
* Соединение версионных таблицы
* Поиск разрывов в версионности
* Поиск пересечений в версионности
* Сравнение таблиц

### 6.1 Соединение версионных таблиц

![](imgs/sem_10/img_scd_merge.png)

**Как соединяем?**

1. Отделы в соединяемых записях должны совпадать:

```postgresql
    EMP_DEPT.DEPT_NO = DEPT.DEPT_NO
```

2. Конкретная строка из таблицы `EMP_DEPT` (исходная строка) должна соединяться только с теми строками таблицы DEPT (
   соединяемая строка), у которых период действия покрывает часть периода действия исходной строки:

```postgresql
    DEPT.START_DATE <= EMP_DEPT.END_DATE
AND DEPT.END_DATE >= EMP_DEPT.START_DATE
```

3. Датой начала действия результирующего интервала должна быть максимальная дата из дат начала действия исходного и
   присоединяемого интервала:

```postgresql
    START_DATE = max(EMP_DEPT.START_DATE, DEPT.START_DATE)
```

4. Датой окончания действия результирующего интервала должна быть минимальная дата из дат окончания действия исходного и
   присоединяемого интервала:

```postgresql
    END_DATE = min(EMP_DEPT.END_DATE, DEPT.END_DATE)
```

```postgresql
SELECT emp_dept.emd_name
     , dept.dept_name
     , CASE
           WHEN emp_dept.start_date > dept.start_date
           THEN emp_dept.start_date
           ELSE dept.start_date
       END AS start_date
     , CASE
           WHEN emp_dept.end_date < dept.end_date
           THEN emp_dept.end_date
           ELSE dept.end_date
       END AS end_date
FROM emp_date
INNER JOIN dept
        ON emp_date.dept_no = dept.dept_no
       AND dept.start_date <= emp_dept.end_date
       AND dept.end_date >= emp_dept.start_date;
```

```postgresql
SELECT emp_dept.emd_name
     , dept.dept_name
     , greatest(emp_dept.start_date, dept.start_date) AS start_date
     , least(emp_dept.end_date, dept.end_date)        AS end_date
FROM emp_date
INNER JOIN dept
        ON emp_date.dept_no = dept.dept_no
       AND dept.start_date <= emp_dept.end_date
       AND dept.end_date >= emp_dept.start_date;
```

![](imgs/sem_10/img_merge_scd_meme.png)

### 6.2 Поиск разрывов в версионности

![](imgs/sem_10/img_scd_gap.png)

В таблице присутствуют 2 разрыва:

1. Для сотрудника 'JONES’ нет информации о его работе в период с ‘1997-11-11’ по ‘1999-03-04’;
2. Для сотрудника ‘BLAKE’ нет информации о его работе в период с ‘2002-05-16’ по ‘2002-05-17’.

Возможные причины:

* Логика исходных данных – сотрудник ‘JONES’ не работал в компании с ‘1997-11-11’ по ‘1999-03-04’
* Ошибка ввода данных – у сотрудника ‘BLAKE’ неправильно введена дата начала его работы в отделе 3 или дата окончания
  его работы в отделе 2

**Как ищем разрывы?**

1. Используем аналитические функции;
2. Разбиваем данные на группы по ключу таблицы `EMPLOYEE_NM`
3. Отсортировываем данные в группах по дате начала действия интервала `VALID_FROM_DTTM`
4. Проверяем, превышает ли разница между датой начала действия текущего интервала и датой окончания действия предыдущего
   интервал в 1 секунду.

```postgresql
select employee_nm
     , prev_valid_to_dttm
     , valid_from_dttm
from (select employee_nm
           , lag(valid_to_dttm)
             over (partition by employee_nm
                 order by valid_from_dttm) as prev_valid_to_dttm
           , valid_from_dttm
      from emp_dept) t
where valid_from_dttm - prev_valid_to_dttm > interval '1 sec';
```

![](imgs/sem_10/img_scd_gap1.png)

Так можем получить промежутки, в которых не хватает данных:

```postgresql
select employee_nm
     , prev_valid_to_dttm + interval ‘1 sec’ as miss_valid_from_dttm
    , valid_from_dttm - interval ‘1 sec’ as miss_valid_to_dttm
from (select employee_nm
           , lag(valid_to_dttm)
             over (partition by employee_nm
                 order by valid_from_dttm) as prev_valid_to_dttm
           , valid_from_dttm
      from emp_dept) t
where valid_from_dttm – prev_valid_to_dttm > interval ‘1 sec’;
```

![](imgs/sem_10/img_scd_gap2.png)

### 6.3 Поиск пересечений в версионности

![](imgs/sem_10/img_scd_intersect.png)

В таблице присутствуют 2 пересечения:

1. Сотрудник ‘JONES’ работал в двух отделах в период с ‘1999-03-05’ по ‘1999-07-20’
2. Сотрудник ‘BLAKE’ работал в двух отделах в период с ‘2002-05-18’ по ‘2002-05-20’

**Как ищем пересечения?**

1. Используем аналитические функции;
2. Разбиваем данные на группы по ключу таблицы `EMPLOYEE_NM`
3. Отсортировываем данные в группах по дате начала действия интервала `VALID_FROM_DTTM`
4. Проверяем, не начинается ли период действия текущей записи раньше, чем заканчивается предыдущий интервал.

```postgresql
select employee_nm
     , prev_valid_from_dttm
     , prev_valid_to_dttm
     , valid_from_dttm
     , valid_to_dttm
from (select employee_nm
           , lag(valid_from_dttm)
             over (partition by employee_nm
                 order by valid_from_dttm) as prev_valid_from_dttm
           , lag(valid_to_dttm)
             over (partition by employee_nm
                 order by valid_from_dttm) as prev_valid_to_dttm
           , valid_from_dttm
           , valid_to_dttm
      from emp_dept) t
where valid_from_dttm <= prev_valid_to_dttm;
```

*Примечание:*

* Можно решить эту задачу без аналитический функций простым соединением версионных таблиц
* Условия использования такого решения:
    * В качестве соединяемых таблиц будет выступать одна и та же таблица
    * Наличие возможности отличить любые две строки таблицы
    * Нет строк с одинаковым ключом и периодом действия

```postgresql
select e1.employee_name
     , e1.as               prev_valid_from_dttm
     , e1.valid_to_dttm as prev_valid_to_dttm
     , e2.valid_from_dttm
     , e2.valid_to_dttm
from emp_dept e1
inner join emp_dept e2
        on e1.employee_nm = e2.employee_nm
        and e2.valid_from_dttm between e1.valid_from_dttm and e1.valid_to_dttm
        and e1.valid_to_dttm <> e2.valid_to_dttm;
```

### 7. Разграничение доступов PostgreSQL. Data Control Language (DCL)

#### 7.1 Разграничение доступов PostgreSQL

**Роль** – множество пользователей БД

* Может владеть объектами в базе
* Может иметь определенный доступ к некоторым объектам базы, не являясь их владельцем
* Может выдавать доступы на некоторые объекты в базе другим ролям
* Может предоставлять членство в роли другой роли

**Создание пользователя**

```postgresql
CREATE USER == CREATE ROLE

CREATE USER name [[WITH] option [...]]
where option can be:
SUPERUSER | NOSUPERUSER
| CREATEDB | NOCREATEDB
| CREATEROLE | NOCREATEROLE
| INHERIT | NOINHERIT
| LOGIN | NOLOGIN
| REPLICATION | NOREPLICATION
| BYPASSRLS | NOBYPASSRLS
| CONNECTION LIMIT connlimit
| [ENCRYPTED] PASSWORD 'password' | PASSWORD NULL
| VALID UNTIL 'timestamp'
| IN ROLE role_name [, ...]
| IN GROUP role_name [, ...]
| ROLE role_name [, ...]
| ADMIN role_name [, ...]
| USER role_name [, ...]
| SYSID uid
```

```postgresql
CREATE ROLE jonathan LOGIN;

CREATE USER davide
WITH PASSWORD 'jw8s0F4';

CREATE ROLE Miriam
WITH LOGIN PASSWORD 'jw8s0F4'
VALID UNTIL '2005-01-01';
```

#### 7.2 Data Control Language (DCL)

* Позволяет настраивать доступы к объектам
* Поддерживает 2 типа действий:
    * `GRANT` – выдача доступа к объекту
    * `REVOKE` – отмена доступа к объекту

**Права, которые можно выдать на объект:**

* SELECT
* INSERT
* UPDATE
* DELETE
* TRUNCATE
* REFERENCES
* TRIGGER
* CREATE
* CONNECT
* TEMPORARY
* EXECUTE
* USAGE

[**GRANT ON TABLE**](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/9.6/sql-grant)

```postgresql
GRANT {
    {SELECT | INSERT | UPDATE | DELETE | TRUNCATE | REFERENCES | TRIGGER}
    [,...] | ALL [PRIVILEGES]
}
ON {
    [ TABLE] table_name [, ...] | ALL TABLES IN SCHEMA schema_name [, ...]
}
TO role_specification [, ...] [WITH GRANT OPTION]
```

[**REVOKE ON TABLE**](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/9.6/sql-revoke)

```postgresql
REVOKE [GRANT OPTION FOR] {
    {SELECT | INSERT | UPDATE | DELETE | TRUNCATE | REFERENCES | TRIGGER}
    [,...] | ALL [PRIVILEGES]
}
ON {[TABLE] table_name [,...]| ALL TABLES IN SCHEMA schema_name [, ...]}
FROM {[GROUP] role_name | PUBLIC} [, ...] [CASCADE | RESTRICT]
```

```postgresql
GRANT ALL PRIVILEGES ON kinds TO manuel;
REVOKE ALL PRIVILEGES ON kinds FROM manuel;

GRANT SELECT ON kinds TO manuel WITH GRANT OPTION; -- manuel может выдавать права на SELECT на табличку kinds
```

*Примечание:* Если мы хотим забрать grant option у manuel, то нужно использовать CASCADE, чтобы забрать права у всех,
кому он выдавал права. Иначе при попытке отозвать права у manuel, запрос упадет с ошибкой.

**Примеры использования:**

```postgresql
CREATE USER davide WITH PASSWORD 'jw8s0F4';

GRANT CONNECT ON DATABASE db_prod TO davide;

GRANT USAGE ON SCHEMA my_schema TO davide;

GRANT ALL PRIVILEGES ON ALL TABLES IN SCHEMA my_schema TO davide;
```

---

[^1]: [EXPLAIN](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/sql-explain)

[^2]: [ANALYZE](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/sql-analyze)

[^3]: [Индексы](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/indexes)
